KASCHA: syntax for typography connoisseurs
==========================================

The chosen notation for control symbols may open a can of worms for hackers
whose sole aim is to invent an example that would either crash the tool or
break itself in terms of “the output does not match the input with
typographing off”. However, it still lies within the domain of metaphysical
hair-splitting and inventing degenerate mathematical examples that won't work.
Can the present tool be crashed? Yes, if you try hard. Can it crash if you
feed in any text not specifically designed to crash it? With probability zero.

КАША: язык синтаксической разметки для ценителей типографики
============================================================

Обработчик «Шик» --- это чрезвычайно гибкий инструмент для первичной корректуры 
текстов. Он позволяет довести до совершенства пунктуацию и сопутствующие 
пробелы, а также сконвертировать текст из одного формата в другой 
(поддерживаются Юникод, HTML с контрольными последовательностями и LaTeX). Как 
только пользователь отправляет через форму свой текст, указав исходный формат, 
запускается процесс конвертирования его в формат «КАША».

Формат «КАША» заменяет все служебные символы (читай: всё, кроме обычных слов, 
состоящих из символов диапазона [А-Яа-яЁёA-Za-z0-9]) на условные контрольные 
последовательности, которые уже потом подгоняются под указанный в типографе 
набор правил (минимальная привязка, исправление некорректной пунктуации, 
исправление самых популярных ошибок --- «каждому по потребности»). Любая 
контрольная последовательность языка «КАША» начинается с символа «♂» («меч 
Марса») и заканчивается символом «♀» («зеркало Венеры»). Данные символы были 
выбраны по той причине, что, во-первых, вероятность того, что у кого-то
в исходном тексте встретятся эти символы, стремится к нулю (но и на этот 
случай  предусмотрена конвертация их в контрольные последовательности),
а во-вторых, их не так уж трудно ввести с клавиатуры: U+2640 для «меча» 
и U+2642 для «зеркала». Это может быть полезно тем, кто уже ознакомился с 
принципом работы типографа «ШиК» и желает, чтобы ему типограф выдал совершенно 
определённый результат без лишней корректуры.

Можно ли написать такой текст, который «ШиК» обработать не сможет?
Теоретически можно. Но лучше не тратить своё время: это равносильно тому,
что вы бы придумали такой код, который бы заставлял TeX падать с ошибкой
ввиду некоторых хитрых деклараций (переопределили \catcode’ы или
перенумеровали боксы), но зачем вам это нужно, если ваша цель — получить на
выходе красивый текст, а не завалить программу, как охотник медведя?

Чтобы превратить текст из исходного формата в «кашу», конвертер применяет 
серию автозамен. Полный список первичных автозамен (и, соответственно, 
исчерпывающее описание синтаксиса языка типографской разметки «КАША») 
приводится ниже.

Команды языка «КАША», получаемые при вводе
------------------------------------------

* ♂ --- начало контрольной последовательности (аналогично «&» в HTML или «\»
в LaTeX’е).
* ♀ --- конец контрольной последовательности (аналогично «;» в HTML или любому 
небуквенному (non-letter) символу в LaTeX’е).
* ♂s♀ --- пробел: « ».
* ♂tab♀ --- знак табуляции: «	».
* ♂d♀ --- точка: «.».
* ♂c♀ --- запятая: «,».
* ♂col♀ --- двоеточие: «:».
* ♂scol♀ --- точка с запятой: «;».
* ♂e♀ --- восклицательный знак: «!».
* ♂q♀ --- вопросительный знак: «?».
* ♂dq♀ --- прямая (машинописная, программистская) кавычка (dumb quote): «"».
* ♂dol♀ --- знак доллара: «$».
* ♂euro♀ --- знак евро: «€».
* ♂pound♀ --- знак фунта: «£».
* ♂pc♀ --- знак процента: «%».
* ♂amp♀ --- знак амперсанда: «&».
* ♂at♀ --- «собака»: «@».
* ♂da♀ --- знак прямого апострофа (dumb apostrophe): «'».
* ♂lp♀ --- левая круглая скобка: «(».
* ♂rp♀ --- правая круглая скобка: «)».
* ♂lbk♀ --- левая квадратная скобка: «[».
* ♂rbk♀ --- правая квадратная скобка: «]».
* ♂lbc♀ --- левая фигурная скобка: «{».
* ♂rbc♀ --- правая фигурная скобка: «}».
* ♂lg♀ --- левая французская кавычка-ёлочка: «
* ♂rg♀ --- правая французская кавычка-ёлочка: »
* ♂lgs♀ --- левая одиночная французская кавычка: «‹».
* ♂rgs♀ --- правая французская кавычка-ёлочка: «›».
* ♂ld♀ --- левая английская двойная кавычка (left double quote): «“».
* ♂rd♀ --- правая английская двойная кавычка (right double quote): «”».
* ♂la♀ --- левая немецкая кавычка-лапка (left Anführungszeichen): «„» 
* ♂ra♀ --- правая немецкая кавычка-лапка (right Anführungszeichen): «“» (совпадает с открывающей
английской кавычкой, различие делается после анализа --- см. ниже).
* ♂ls♀ --- левая английская одинарная кавычка: «‘».
* ♂rs♀ --- правая английская одинарная кавычка: «’» (совпадает с 
апострофом, различие делается после анализа --- см. ниже).
* ♂apo♀ --- апостроф: «’»
* ♂sbquo♀ --- левая нижняя одинарная кавычка: «‚»
* ♂ast♀ --- звёздочка: «*».
* ♂plus♀ --- знак плюса: «+».
* ♂h♀ --- знак дефиса: «-».
* ♂minus♀ --- знак минуса: «−».
* ♂nd♀ --- среднее (короткое) тире: «–».
* ♂md♀ --- длинное тире: «—».
* ♂sl♀ --- знак дроби: «/».
* ♂bsl♀ --- знак косой дроби: «\».
* ♂eq♀ --- знак равенства: «=».
* ♂gt♀ --- знак «больше»: «>».
* ♂lt♀ --- знак «меньше»: «<».
* ♂ge♀ --- знак «больше или равно» с прямой чертой: «≥».
* ♂le♀ --- знак «меньше или равно» с прямой чертой: «≤».
* ♂geqslant♀ --- знак «больше или равно» с наклонной чертой: «⩾».
* ♂leqslant♀ --- знак «меньше или равно» с наклонной чертой: «⩽».
* ♂ldots♀ --- многоточие: «…».
* ♂hat♀ --- знак степени, или циркумфлекс: «^».
* ♂us♀ --- нижнее подчёркивание: «_».
* ♂ca♀ --- скруглённый апостроф: «’».
* ♂acute♀ --- акут: «´».
* ♂grave♀ --- обратный апостроф, или гравис: «`».
* ♂pipe♀ --- вертикальная линия, «труба»: «|».
* ♂numero♀ --- знак номера: «№».
* ♂number♀ --- октоторп, «решётка»: «#».
* ♂div♀ --- обелюс, знак деления: «÷».
* ♂tilde♀ --- тильда: «~».
* ♂nbsp♀ --- неразрывный пробел: « ».
* ♂thsp♀ --- тонкий пробел: « ».
* ♂thnb♀ --- неразрывный тонкий пробел: « ».
* ♂deg♀ --- знак градуса: «°».
* ♂pm♀ --- плюс-минус: «±».
* ♂times♀ --- знак скалярного умножения (крестик): «×».
* ♂cdot♀ --- знак векторного умножения (точка): «·».
* ♂bullet♀ --- маркер списка, буллет: «•».
* ♂prime♀ --- знак фута, штрих: «′».
* ♂pprime♀ --- знак дюйма, двойной штрих: «″».
* ♂sect♀ --- знак параграфа: «§».
* ♂copy♀ --- знак копирайта: «©».
* ♂reg♀ --- знак правовой охраны: «®».
* ♂tm♀ --- знак торговой марки: «™».
* ♂shy♀ --- знак мягкого переноса: «­».

Обработчик обогащает текст, так как один символ может иметь несколько значений 
в зависимости от контекста, поэтому очень важно учесть, в каком месте этот 
символ стоит. Так, обычная точка, «.», может являться как концом предложения 
(full stop), так и символом сокращения (contraction) или десятичным 
разделителем в англоязычном тексте или в выдаче вычислительных пакетов
и компьютерных программ (decimal separator). Типограф анализирует «соседей» 
знаков, которые имеют несколько смыслов, и заменяет их на соответствующие 
аналоги, полностью удовлетворяющие требованиям окружения.

Пример: в предложении «Я устал.» точка является знаком завершения предложения 
(full stop), в словосочетании «пер. с фр. — Н. Холодковский» обозначает 
сокращения (contraction), в выражении «6.022×10^23» является десятичным 
разделителем, а в неразрывной конструкции «и т. д.» точка является частью этой 
конструкции, которая сама по себе неделима.


Команды языка «КАША», получаемые при анализе текста
---------------------------------------------------

Данные команды зависят от контекста и могут задаваться по-разному.
В частности, синтаксис языка (La)TeX позволяет задействовать более широкий
и гибкий набор символов, а также задавать собственные макрокоманды, поэтому 
приводятся два определения: одно --- последовательность Юникода, заменяемая
в HTML на соответствующие знаки, и команда для LaTeX’а при подключённом пакете 
babel с опцией [russian].

* ♂fs♀ --- знак окончания предложения: «.», «.».
* ♂ct♀ --- знак сокращения: «.» (обычная точка).
* ♂ds♀ --- десятичный разделитель. При обработке по умолчанию в него 
конвертируются запятые или точки, стоящие между цифрами. По умолчанию 
экспортируется как «,», «{,}».
* ♂datesep♀ --- разделитель даты: «.», «.».
* ♂rumd♀ --- обыкновенное тире, окружённое неразрывным тонким и обычным 
тонким пробелами: «&#8239;&mdash;&thinsp;», « "--- ».
* ♂rujd♀ --- длинное тире в названиях совместных открытий: «&mdash;», 
«"--~».
* ♂rudd♀ --- диалоговое тире в начале строки с неразрывным тонким пробелом: 
«&mdash;&nbsp;», «"--* ».
* ♂ntsp♀ --- тонкий пробел в инициалах (name thin space): «&#8239;», «",».
* ♂ldotst♀ --- текстовое многоточие: «...», «\ldotst{}». В LaTeX’е по 
умолчанию предлагается новая макрокоманда, так как стандартные три точки 
выглядят узко, команда \ldots --- слишком широко.
* ♂ldotsq♀ --- вопросительное многоточие: «?.. », «\ldotsq{}». В LaTeX’е по 
умолчанию «?..» обладает неравномерным расстоянием между точками, поэтому 
предлагается новая макрокоманда.
* ♂ldotse♀ --- восклицательное многоточие: «!.. », «\ldotse{}». Новая 
макрокоманда приводит «!..» в соответствие с предыдущими двумя.
* ♂lqi♀ --- левая кавычка первого уровня: ««», «»».
* ♂rqi♀ --- правая кавычка первого уровня: «»», «»».
* ♂lqii♀ --- левая кавычка второго уровня: «„», «„».
* ♂rqii♀ --- правая кавычка второго уровня: «“», «“».
* ♂lqiii♀ --- левая кавычка третьего уровня: «‘», «‘».
* ♂rqiii♀ --- правая кавычка третьего уровня: «’», «’».
* ♂nbh♀ --- неразрывный дефис: «-», «"~».
* ♂bh♀ --- дефис с возможностью переноса в частях слова: «-», «"=».
* ♂dgsep♀ --- разделитель групп разрядов: «&#8239;», «\,».
* ♂takdal♀ --- «так далее» без предшествующей «и»: «т.&#8239;д.», «т.\,д.».
* ♂tompod♀ --- «тому подобное» без предшествующей «и»: «т.&#8239;п.», «т.\,п.».
* ♂taknaz♀ --- «так называемый»: «т.&#8239;н.», «т.\,н.».
* ♂takkak♀ --- «так как»: «т.&#8239;к.», «т.\,к.».
* ♂toest♀ --- «то есть»: «т.&#8239;е.», «т.\,е.».
* ♂tomchi♀ --- «в том числе»: «в&nbsp;т.&#8239;ч.», «в~т.\,ч.».
* ♂nery♀ --- «нашей эры»: «н.&#8239;э.», «н.\,э.».
* ♂donery♀ --- «до нашей эры»: «до&nbsp;н.&#8239;э.», «до~н.\,э.».
* ♂sgoda♀ --- «сего года»: «с.&#8239;г.», «с.\,г.».
* ♂nbspi♀ --- неразрывный пробел первого уровня, безусловно запрещающий 
разрыв строки в данном месте: «&nbsp», «~».
* ♂nbspii♀ --- неразрывный пробел второго уровня, «нежелательный» разрыв
(по умолчанию отключён и заменяется на обычные пробелы, но при вёрстке 
веб-страниц желательно все предлоги и служебные слова привязать именно этим 
«условным» пробелом): « », « ».
* ♂nbspiii♀ --- неразрывный пробел третьего уровня, «почти нежелательный» разрыв
(по умолчанию отключён и заменяется на обычные пробелы, но некоторые 
пользователи с изысканным вкусом, возможно, захотят пробел, который бы 
разорвался с меньшей вероятностью, чем обычный, но с большей, чем нежелательный 
при служебных словах): « », « ».
